**火星快車號**（**Mars
Express**）亦稱**火星特快車**，是[歐洲太空總署的](../Page/歐洲太空總署.md "wikilink")[火星探測衛星](../Page/火星.md "wikilink")，也是該署首次火星探測計畫。火星快車號包括兩個部份：火星快車號衛星與[小獵犬2號登陸器](../Page/小獵犬2號.md "wikilink")，小獵犬2號登陸後因太陽能板未全部展開無法露出通訊天線，故歐洲太空總署無法和小獵犬2號建立通訊，任務失敗。

因為火星快車號的資料極具科學價值，且任務內容極具有調整彈性，現在已開始進行最新的延伸任務，直到至2020年底為止。\[1\]。

## 科學儀器

火星快車號的科學儀器酬載總重為116公斤\[2\]\[3\]。

  - 光學與紅外礦物光譜儀（[法語](../Page/法語.md "wikilink")：Observatoire pour la
    Minéralogie, l'Eau, les Glaces et l'Activité,
    OMEGA）：由法國負責，OMEGA可以解析度100
    m/pixel判斷火星表面礦物成分<ref>

</ref>\[4\]。

  - 紫外與紅外大氣光譜儀（Ultraviolet and Infrared Atmospheric Spectrometer,
    SPICAM）：由法國負責。測定大氣成分\[5\]。

<!-- end list -->

  - 地表下探測雷達/高度儀（Sub-Surface Sounding Radar Altimeter,
    [MARSIS](../Page/火星先進透地與電離層遙測雷達.md "wikilink")）：由義大利負責。是雷達高度儀。用來決定地表下組成，尤其是水冰\[6\]。

<!-- end list -->

  - 行星傅立葉光譜儀（Planetary Fourier Spectrometer,
    PFS）：由義大利負責。觀測氣溫與氣壓（2005年9月暫停）\[7\]\[8\]。

<!-- end list -->

  - 太空電漿與高能原子分析儀（Analyzer of Space Plasmas and Energetic Atoms,
    ASPERA）：由瑞典負責。觀測火星高層大氣與太陽風交互作用\[9\]。

<!-- end list -->

  - [高解析度立體相機](../Page/高解析度立體相機.md "wikilink")（High Resolution Stereo
    Camera，HRSC）：由德國負責。對火星表面拍攝最高解析度2m/pixel的彩色影像\[10\]。

<!-- end list -->

  - Mars Express Lander Communications
    (MELACOM)：由英國負責，做為火星快車號與火星表面登陸器聯絡用。可和[火星探測漫遊者和](../Page/火星探測漫遊者.md "wikilink")[鳳凰號火星探測器通訊](../Page/鳳凰號火星探測器.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 火星電波科學實驗儀（Mars Radio Science Experiment,
    MaRS）：使用通訊次系統的電波訊號研究火星大氣、表面、地下、重力場以及在火星合（Solar
    conjunction）的時候觀測日冕密度。

<!-- end list -->

  - 一個觀察小獵犬二號脫離的攝影機。

### 科學儀器原始網站

  - **HRSC** FU Berlin\[11\]
  - **MARSIS** Uni Roma "La Sapienza"\[12\]
  - **PFS** IFSI/INAF\[13\]
  - **SPICAM**
  - **OMEGA** Institut Astrophysique Spatial\[14\]
  - **MELACOM** Qinetiq\[15\]
  - **MRSE** Uni Köln\[16\]
  - **ASPERA**\[17\]

## 科學發現與重要事件

火星快車號已環繞火星超過五千次，並傳回大量資料與地表影像。

### 2004年

  - 1月23日

<!-- end list -->

  -

      -
        ESA宣佈在OMEGA於同年1月18日的光譜資料中，發現火星南極冠有水冰。

<!-- end list -->

  - 1月28日

<!-- end list -->

  -

      -
        Mars Express到達最終環繞科學軌道

<!-- end list -->

  - 3月17日

<!-- end list -->

  -

      -
        確定火星極冠有85%的乾冰和15%的水冰\[18\]。

<!-- end list -->

  - 3月30日

<!-- end list -->

  -

      -
        宣佈在[火星大氣層內發現甲烷](../Page/火星大氣層.md "wikilink")。雖然甲烷含量相當少，這對於科學家是極大的鼓舞。因為[甲烷從火星大氣層逃逸的速度很快](../Page/甲烷.md "wikilink")，這代表至今仍有固定的來源向火星大氣層釋放甲烷。因為甲烷的來源可能是微生物，現已計劃判定資料可靠性和探測火星特定地區，希望能找到甲烷的固定來源\[19\]。

<!-- end list -->

  - 4月28日

<!-- end list -->

  -

      -
        ESA宣佈MARSIS的天線延遲使用。

<!-- end list -->

  - 7月15日

<!-- end list -->

  -

      -
        公布從PFS的資料中發現火星大氣層中含有[氨](../Page/氨.md "wikilink")。就像是先前從火星大氣層中發現的甲烷，氨在火星大氣層中逃逸速度相當快，必須要隨時補充。這指出生物或地質作用活動仍存在，但仍有待發現\[20\]。

### 2005年

  - 2005年，[ESA的科學家報告在OMEGA](../Page/ESA.md "wikilink")（光學與紅外礦物光譜儀，[英語](../Page/英語.md "wikilink")：Visible
    and Infrared Mineralogical Mapping Spectrometer,
    [法語](../Page/法語.md "wikilink")：Observatoire pour la
    Minéralogie, l'Eau, les Glaces et
    l'Activité）的資料顯示在火星上存在水合硫酸鹽、矽酸鹽等多種造岩礦物。

<!-- end list -->

  - 2月8日

<!-- end list -->

  -

      -
        ESA傳送「綠燈」訊號給延遲部署的MARSIS天線\[21\]。計畫在2005年5月初啟用。

<!-- end list -->

  - 5月

<!-- end list -->

  -

      -
        第一個MARSIS的天線成功展開並部署完成\[22\]。一開始沒有任何問題，但之後發現其中一部份並未鎖定\[23\]。第二個天線的佈署將延後以進行進一步的問題分析。

<!-- end list -->

  - 5月11日

<!-- end list -->

  -

      -
        利用太陽的熱能使MARSIS天線的元件膨脹，最後一部分成功鎖定\[24\]。

<!-- end list -->

  - 6月14日

<!-- end list -->

  -

      -
        第二個天線部署完成；6月16日ESA公布已成功部署\[25\]。

<!-- end list -->

  - 6月22日

<!-- end list -->

  -

      -
        ESA公布MARSIS已經可以進行操作，並且將在不久後取得資料。第三個天線在6月17日成功部署，並在6月19日成功完成通訊測試\[26\]。

### 2006年

  - 9月21日

<!-- end list -->

  -

      -
        Mars Express的高解析度立體相機（High Resolution Stereo Camera,
        HRSC）取得[塞東尼亞區的資料](../Page/塞東尼亞區.md "wikilink")，這是有名的「[火星人臉](../Page/塞東尼亞區.md "wikilink")」所在地。這區域因為1976年NASA的[海盜1號拍攝的照片而聞名](../Page/海盜1號.md "wikilink")。Mars
        Express拍攝的照片解析度約13.7 m/pixel\[27\]。

<!-- end list -->

  - 12月

<!-- end list -->

  -

      -
        在[NASA](../Page/NASA.md "wikilink")
        [JPL的](../Page/JPL.md "wikilink")[火星全球探勘者號](../Page/火星全球探勘者號.md "wikilink")（Mars
        Global Surveyor, MGS）失聯後，Mars Express團隊被要求配合尋找的行動，但不成功。

### 2007年

  - 1月

<!-- end list -->

  -

      -
        首次和NASA/SPL的合作進行以支援NASA將在2008年5月登陸的[鳳凰號](../Page/鳳凰號火星探測器.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 2月

<!-- end list -->

  -

      -
        一個原本只用於觀察登陸艇脫離的攝影機VMC已經重新啟用，第一個任務就是讓學生參與"Command Mars Express
        Spacecraft and take your own picture of Mars"。

<!-- end list -->

  - 2月23日

<!-- end list -->

  -

      -
        因為Mars Express傳回大量重要的科學資料，ESA的Science Program
        Committee（SPC）決定將任務延伸到2009年5月\[28\]。

<!-- end list -->

  - 6月28日

<!-- end list -->

  -

      -
        Mars Express的高解析度立體相機（High Resolution Stereo Camera,
        HRSC）在火星的[艾奧利斯桌山群拍攝到了板塊運動的特徵](../Page/艾奧利斯桌山群.md "wikilink")\[29\]。

### 2008年

Mars Express團隊獲得[亞瑟·克拉克爵士獎中的Best](../Page/亞瑟·克拉克爵士獎.md "wikilink")
Corporate/Team Achievement。

### 2009年

  - 2月4日

<!-- end list -->

  -

      -
        ESA的Science Programme Committee將火星特快車的任務延伸到同年12月31日\[30\]。

<!-- end list -->

  - 10月7日

<!-- end list -->

  -

      -
        ESA的Science Programme Committee確定將火星特快車的任務延伸至2012年12月31日\[31\]。

### 2010年

  - 3月5日

<!-- end list -->

  -

      -
        飛越[火衛一以測量其重力](../Page/火衛一.md "wikilink")\[32\]。

## 參見

  - [太陽系探測器列表](../Page/太陽系探測器列表.md "wikilink")

## 參考資料

<references/>

## 外部連結

  - [*ESA Mars Express* project (official
    site)](https://web.archive.org/web/20031007215256/http://mars.esa.int/)
  - [*ESA Mars Express* project (scientific
    site)](http://sci.esa.int/marsexpress/)
  - [*ESA Mars Express* operations
    site](http://www.esa.int/SPECIALS/Operations/SEM0RMQJNVE_0.html)
  - [Mars Express Mission
    Profile](https://web.archive.org/web/20070801221321/http://solarsystem.nasa.gov/missions/profile.cfm?MCode=MarsExpress)
    by [NASA's Solar System Exploration](http://solarsystem.nasa.gov)
  - [*First Mars Express Science Conference* presentations（at
    MarsToday.com）](https://archive.is/20130128060405/http://www.marstoday.com/news/viewsr.html?pid=15605)
  - [NASA Art Gallery of Mars
    Express](http://mars.jpl.nasa.gov/express/gallery/artwork/)

[M](../Category/火星探測器.md "wikilink")
[M](../Category/歐洲太空總署探測器.md "wikilink")

1.  [ESA - Mars Express - Mission extensions approved for science
    missions](http://sci.esa.int/science-e/www/object/index.cfm?fobjectid=45685)

2.

3.  [ESA - Mars Express - Mars Express orbiter
    instruments](http://www.esa.int/SPECIALS/Mars_Express/SEMUC75V9ED_0.html)

4.  A.F. Chicarro, "MARS EXPRESS MISSION: Overview and Scientific
    Observations," 5th International Conference on Mars, Pasadena, CA,
    1999.
    [abstract](http://mars.jpl.nasa.gov/mgs/sci/fifthconf99/6111.pdf)

5.
6.
7.
8.  [Access : Martian methane probe in trouble : Nature
    News](http://www.nature.com/news/2005/050905/full/050905-10.html)

9.
10.
11. [Mars Express - The HRSC Camera Experiment PI Group under
    supervision of Prof. Gerhard Neukum at the FU
    Berlin](http://www.geoinf.fu-berlin.de/eng/projects/mars/index.php)

12. [Marsis Home Page](http://www.marsis.com/)

13. [Comunicati stampa » Registrati gratis e pubblica i tuoi
    testi\!](http://www.pfs-results.it/)

14. [Institut d'astrophysique spatiale -
    content_mars](http://www.ias.u-psud.fr/website/modules/content_mars/index.php?id=1)


15.

16.  [Geophysik am Insitut für Geophysik und Meteorologie (IGM) der
    Univertität zu
    Köln](http://www.uni-koeln.de/math-nat-fak/geomet/geo/index.html?/mitarbeiter/mitarb/mp.html)

17. [ASPERA](http://www.aspera-3.org/)

18. ["Water at Martian south
    pole"](http://www.esa.int/SPECIALS/Mars_Express/SEMYKEX5WRD_0.html)
    - March 17, 2004 [ESA](../Page/ESA.md "wikilink") Press release. URL
    accessed March 17, 2006.

19.

20. [ESA Portal - Life in Space - Water and methane maps overlap on
    Mars: a new clue?](http://www.esa.int/esaCP/SEMAK21XDYD_Life_0.html)

21. [ESA Portal - Green light for deployment of ESA's Mars Express
    radar](http://www.esa.int/esaCP/SEM42PXEM4E_index_0.html)

22. [BBC NEWS | Science/Nature | First Marsis radar boom
    deployed](http://news.bbc.co.uk/2/hi/science/nature/4516535.stm)

23. [BBC NEWS | Science/Nature | Delay hits Mars radar
    deployment](http://news.bbc.co.uk/2/hi/science/nature/4528763.stm)

24. [ESA Portal - First MARSIS boom successfully
    deployed](http://www.esa.int/esaCP/SEMY3R5TI8E_index_0.html)

25. [ESA Portal - Smooth deployment for second MARSIS antenna
    boom](http://www.esa.int/esaCP/SEMT1T1DU8E_index_0.html)

26. [ESA Portal - Mars Express radar ready to
    work](http://www.esa.int/esaCP/SEMEV82DU8E_index_0.html)

27. [ESA - Mars Express - Cydonia - the face on
    Mars](http://www.esa.int/SPECIALS/Mars_Express/SEM09F8LURE_0.html)

28. [ESA - Mars Express - The planetary adventure continues - Mars
    Express and Venus Express operations
    extended](http://www.esa.int/SPECIALS/Mars_Express/SEMZT4N0LYE_0.html)

29.

30. [ESA - Mars Express - ESA extends missions studying Mars, Venus and
    Earth's
    magnetosphere](http://sci.esa.int/science-e/www/object/index.cfm?fobjectid=44174)

31. [ESA - Mission extensions approved for science
    missions](http://sci.esa.int/science-e/www/object/index.cfm?fobjectid=45685)

32. [SpaceFellowship.com Phobos flyby
    success](http://spacefellowship.com/news/art18911/phobos-flyby-success.html)